# 虚单元法

标签（空格分隔）： virtual-element-method 

---

[TOC]

---

##1. 概念

---

| 符号 | 含义 |
|---|----|
|$\mathbb{R}^n$| n维欧几里得空间|
|$\mathcal{D}$| $\mathbb{R}^n$的子空间。二维指多边形，三维指多面体
|$\mathbf{x}_{\mathcal{D}}$| $\mathcal{D}$的几何中心|
|$h_{\mathcal{D}}$| $\mathcal{D}$的直径。在区域$\mathcal{D}$内任选两点A和B，则$ h_{\mathcal{D}}= \max\{ \vert AB \vert \} $|
|$\vert \mathcal{D} \vert$ | $\mathcal{D}$的测度。一维对应长度，二维对应面积，三维对应体积|
|$(u,v)_{0,\mathcal{D}}$| 定义在$\mathcal{D}$上的函数$u$和$v$的$L^2$内积|
|$P_k$ | $\mathcal{D}$上次数 $\le k$的多项式空间|
|$\alpha$|二重指标。 $\alpha = (\alpha_1,\alpha_2)$，$\vert \alpha \vert = \alpha_1+\alpha_2$|
|$\mathbf{x}$| 点的坐标。 $\mathbf{x}=(x_1,x_2)$，$\mathbf{x}^\alpha=x_1^{\alpha_1}x_2^{\alpha_2}$|
|$m_\alpha$|次数等于$\vert \alpha \vert$的按比例缩小的单项式。 \begin{aligned}
m_\alpha &:=(\frac{\mathbf{x}-\mathbf{x}_{\mathcal{D}}}{h_{\mathcal{D}}})^\alpha
\end{aligned}|
|$\mathcal{M}_k(\mathcal{D})$ |次数$\le k$的按比例缩小的单项式的集合。\begin{aligned}
\mathcal{M}_k &:=\left\{ m_\alpha:0 \le \vert \alpha \vert \le k \right\},
\end{aligned}集合$\mathcal{M}_k$是$\mathcal{P}_k$的基 |




---

##2. 二维局部虚单元空间$V_k(E)$

---

| 符号 | 含义 |
|----|---|
| $E$| 多边形。可以是非凸的 |
| $\mathcal{T}_h$  | 非重叠多边形$E$的集合  |
| $\Omega$ | 二维有界区域。 $\Omega \subset \mathbb{R}^2$， $\Omega = \cup_{E\in \mathcal{T}_h}E$|
|$V_i$| $E$上逆时针顺序标记的顶点，其中$i=1,...,N^V$，$N^{V}$表示$E$的总顶点数目|
|$e_i$|$E$中连接$V_i$和$V_{i+1}$的边。允许两条相连的边构成$180$度角，也就是允许悬点存在|
|$V_k(E)$|定义在$E$上局部虚单元空间，包含所有的次数 $\le k$ 的多项式函数以及只在边界上是次数 $\le k$ 的多项式的非多项式函数|


---

>对于任一 $v_h \in V_k(E)$，$v_h$满足以下性质：
>$i)$ $v_h$ 在 $E$ 的每条边$e$上是一个次数 $\le k$ 多项式，i.e.，$v_{h|e}\in \mathcal{P}_k(e)$
>$ii)$ $v_h$ 在 $E$ 的整个边界$\partial E$上是全局连续的，i.e.，$v_{h|\partial E} \in C^0(\partial E)$
>$iii)$ $\Delta v_h$ 在 $E$ 内是一个次数 $\le k-2$ 的多项式，i.e.，$\Delta v_h \in \mathcal{P}_{k-2}(E)$

所以$\mathcal{P}_k(E)$是$V_k(E)$子空间。

---

> $V_k(E)$内有如下自由度：
$\bullet$ $v_h$在$E$的所有顶点处的值
$\bullet$ $k+1$点 Guass-Lobatto型求积公式在每条边$e$上有$k-1$个内部积分点， $v_h$在这些内部积分点处的值
$\bullet$ 定义在$E$内的$n_{k-2}$个自由度 $$\frac{1}{\vert E \vert} \int_E v_h m_\alpha, \alpha = 1,...,n_{k-2}  \qquad (2.1)$$
其中$n_{k-2} = dim \mathcal{P}_{k-2}(E)$

称第一类和第二类自由度集合为边界自由度，第三类自由度集合为内部自由度。

所以，$V_k(E)$的维数 \begin{aligned}
dim V_k(E) = N^V + N^e(k-1)+n_{k-2}
\end{aligned} 其中$N^e$表示$E$中边的数目，满足$N^e = N^V$


---

>性质1
自由度\begin{aligned} \psi \mapsto \frac{1}{\vert \mathcal{D} \vert} \int_{\mathcal{D}} \psi(\mathbf{x})(\frac{\mathbf{x}-\mathbf{x}_{\mathcal{D}}}{h_{\mathcal{D}}})^\alpha \end{aligned} 按比例缩小为$1$。

对于公式(2.1)中的自由度满足性质1

---

定义从 $V_k(E)$ 到 $\mathbb{R}$ 的算子 $dof_i$
$$ dof_i(v_h) = v_h 的第i个自由度，\quad i = 1,...,N^{dof} $$
其中$N^{dof}:= dim V_k(E)$

对于基函数$\varphi_j \in V_k(E)$
$$ dof_i(\varphi_j) = \delta_{ij}，\quad i,j = 1,...,N^{dof} \qquad (2.2)$$

由于边界自由度在每条边界上都是唯一的次数$\le k$的多项式，因此，可以定义全局虚单元空间 $V_h \subset H_0^1(\Omega)$
$$ V_h:= \{ v_h \in H_0^1(\Omega) : 对所有E \in \mathcal{T}_h满足v_{h|E}\in V_k(E) \}$$

>$v_h$有以下全局自由度：
$\bullet$  $v_h$在划分的所有内部顶点处的值
$\bullet$  $k+1$点 Guass-Lobatto型求积公式在每条内部边$e$上有$k-1$个内部积分点， $v_h$在所有边内部积分点处的值
$\bullet$ 每一个多边形$E$内部的$n_{k-2}$个自由度 $$\frac{1}{\vert E \vert} \int_E v_h m_\alpha, \alpha = 1,...,n_{k-2}  \qquad (2.1)$$
其中$n_{k-2} = dim \mathcal{P}_{k-2}(E)$

---

## 3. 计算单元刚度矩阵

---

定义在多边形$E$上的Laplace算子的单元刚度矩阵，i.e.,
$$(\mathbf{K}_E)_{ij} = (\nabla \varphi_i, \nabla \varphi_j)_{0,E} \quad i,j=1,...,N^{dof} \qquad (3.1)$$

---

###3.1 投影算子$\Pi^{\nabla}$

定义投影算子
$$\Pi^{\nabla}_{E,k} :V_k(E) \to \mathcal{P}_k(E)$$

为了方便，下面将省略下标$E$和$k$。

对每一个$v_h \in V_k(E)$，投影算子$\Pi^{\nabla}$满足如下正交性质:
$$(\nabla p_k, \nabla(\Pi^{\nabla}v_h-v_h))_{0,E} = 0 \quad \forall p_k\in\mathcal{P}_k(E) \qquad (3.2)$$
如上所示，满足性质(3.2)的$\Pi^{\nabla}v_h$只有一个常量是不确定的。为了确定这个常量，定义到常量的映射算子$P_0:V_k(E) \to \mathcal{P}_0(E)$，满足
$$P_0(\Pi^{\nabla}v_h-v_h) = 0 \qquad (3.3)$$
$P_0$有多种可能，这里选择
\begin{aligned}
P_0v_h &:= \frac{1}{N^V}\sum_{i=1}^{N^V}v_h(V_i) \quad 当k=1时 \qquad (3.4a)\\
P_0v_h &:= \frac{1}{\vert E \vert}\int_E v_h \quad 当k \ge 2时 \qquad (3.4b)
\end{aligned}

----

对于一个给定的$v_h \in V_k(E)$，下面展示只使用$v_h$的自由度计算$\Pi^{\nabla}v_h$的过程。

因为$\mathcal{M}_k(E)$是$\mathcal{P}_k(E)$的一组基，让符合性质(3.2)的$p_k$只在$\mathcal{M}_k(E)$范围内变化，即
$$(\nabla m_{\alpha},\nabla(\Pi^{\nabla}v_h-v_h))_{0,E} = 0, \alpha =1,...,n_k  \qquad (3.5)$$
因为$\Pi^{\nabla}v_h \in \mathcal{P}_k(E)$，所以$\Pi^{\nabla}v_h $也可以由基$\mathcal{M}_k(E)$表示
$$\Pi^{\nabla}v_h = \sum_{\beta=1}^{n_k}s^{\beta}m_{\beta} \qquad (3.6)$$
把公式(3.6)代入公式(3.5)，得
$$\sum_{\beta=1}^{n_k}s^{\beta}(\nabla m_{\alpha},\nabla m_{\beta})_{0,E}=(\nabla m_{\alpha},\nabla v_h)_{0,E} \qquad (3.7)$$
公式(3.7)是由含$n_k$个未知数$s^{\beta} = s^{\beta}(v_h)$的$n_k$个方程组成的线性系统。然而当$\alpha=1$时，$m_{\alpha}\equiv 1$，从而方程(3.7)变为$0=0$，使得方程的解是不确定的。条件(3.3)增加了一个线性方程，消除了这种不确定性：
$$\sum_{\beta=1}^{n_k}s^{\beta}P_0 m_{\beta} = P_0v_h \qquad (3.8)$$
结合(3.7)和(3.8)，可得
$$ \left[ \begin{array}{cccc}
P_0m_1 & P_0m_2  &\cdots&P_0m_{n_k} \\
0 & (\nabla m_2,\nabla m_2)_{0,E} & \cdots & (\nabla m_2,\nabla m_{n_k})_{0,E} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
0& (\nabla m_{n_k},\nabla m_2)_{0,E} & \cdots & (\nabla m_{n_k},\nabla m_{n_k})_{0,E}
\end{array} \right]
\left[ \begin{array}{c}
s^1\\
s^2\\
\vdots\\
s^{n_k}
\end{array} \right]
= \left[\begin{array}{c}
P_0v_h\\
(\nabla m_2,\nabla v_h)_{0,E} \\
\vdots\\
(\nabla m_{n_k},\nabla v_h)_{0,E} 
\end{array}\right]$$
换一种写法，也就是
$$ Gs =b \qquad (3.9)$$
其中
\begin{aligned}
G &:= \left[\begin{array}{cccc}
P_0m_1 & P_0m_1 &\cdots&P_0m_{n_k} \\
0 & (\nabla m_2,\nabla m_2)_{0,E} & \cdots & (\nabla m_2,\nabla m_{n_k})_{0,E} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
0& (\nabla m_{n_k},\nabla m_2)_{0,E} & \cdots & (\nabla m_{n_k},\nabla m_{n_k})_{0,E}
\end{array}\right]\qquad (3.10)\\
b &:= \left[\begin{array}{c}
P_0v_h\\
(\nabla m_2,\nabla v_h)_{0,E} \\
\vdots\\
(\nabla m_{n_k},\nabla v_h)_{0,E} 
\end{array}\right]\qquad (3.11)
\end{aligned}
假定$E$上的多项式的积分是可计算的，公式(3.10)中的矩阵$G$可计算。因此，为了计算$\Pi^{\nabla}v_h$，只需要利用$v_h$的自由度计算出公式(3.11)中的向量$b$。

由投影算子$P_0$的定义(3.4a)和(3.4b)，可以计算出$P_0v_h$。至于其他部分，通过分部积分可得:
$$(\nabla m_{\alpha},\nabla v_h)_{0,E} = - \int \Delta m_{\alpha} v_h + \int_{\partial E} \frac{\partial m_{\alpha}}{\partial n} v_h\qquad (3.12)$$
因为$\Delta m_{\alpha} \in \mathcal{P}_{k-2}(E)$，公式(3.12)右侧的第一项由$v_h$的内部自由度可计算。事实上，可以把$\Delta m_{\alpha}$写成$m_{\beta}$的线性组合。
$$\nabla m_{\alpha} = \sum_{\beta = 1}^{n_{k-2}} d_{\alpha}^{\beta} m_{\beta}$$
从而
$$-\int_E \nabla m_{\alpha} v_h = \sum_{\beta = 1}^{n_{k-2}} d_{\alpha}^{\beta} \int_E m_{\beta} v_h = - \vert E \vert \sum_{\beta = 1}^{n_{k-2}} d_{\alpha}^{\beta} dof_{(kN^V+\beta)}(v_h)$$

---

###3.2 计算$\Pi^{\nabla} \varphi_i$
对每个基函数$\varphi_i$，定义$s_i^{\alpha}$为$\Pi^{\nabla}\varphi_i$由基$m_{\alpha}$表示的系数
$\Pi^{\nabla}\varphi_i = \sum\limits_{\alpha=1}^{n_k}s_i^{\alpha}m_{\alpha}\quad i = 1,...,N^{dof} \qquad (3.13)$


在公式(3.9)的右端项中用$\varphi_i$代替$v_h$，$s_i^{\alpha}$是下列方程的解。
$$ \left[\begin{array}{cccc}
P_0m_1 & P_0m_1 &\cdots&P_0m_{n_k} \\
0 & (\nabla m_2,\nabla m_2)_{0,E} & \cdots & (\nabla m_2,\nabla m_{n_k})_{0,E} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
0& (\nabla m_{n_k},\nabla m_2)_{0,E} & \cdots & (\nabla m_{n_k},\nabla m_{n_k})_{0,E}
\end{array}\right]
\left[\begin{array}{c}
s_i^1\\
s_i^2\\
\vdots\\
s_i^{n_k}
\end{array}\right]
= \left[\begin{array}{c}
P_0v_h\\
(\nabla m_2,\nabla \varphi_i)_{0,E} \\
\vdots\\
(\nabla m_{n_k},\nabla \varphi_i)_{0,E} 
\end{array}\right]$$

换一种形式为:
$$s^{(i)} = G^{-1}b^{(i)}$$

把$n_k \times N^{dof}$矩阵$B$记为
$$B:=\left[\begin{array}{cccc}
b^{(1)} & b^{(2)} &\cdots & b^{(N^{dof})}]
\end{array} \right]
=\left[\begin{array}{ccc}
P_0\varphi_1 & \cdots & P_0\varphi_{N^{dof}}\\
(\nabla m_2,\nabla \varphi_1)_{0,E}  & \cdots & (\nabla m_2,\nabla \varphi_{N^{dof}})_{0,E} \\
\vdots & \ddots & \vdots\\
(\nabla m_{n_k},\nabla \varphi_1)_{0,E} & \cdots & (\nabla m_{n_k},\nabla \varphi_{N^{dof}})_{0,E} 
\end{array} \right]$$


算子 $\Pi^{\nabla}$ 的矩阵表达 $\Pi_{\ast}^{\nabla}$：由$V_k{E}$到$\mathcal{P}_k(E)$的基$\mathcal{M}_k(E)$的映射，通过 $$(\Pi_{\ast}^{\nabla})_{\alpha i} = s_i^{\alpha}$$ 给出,也就是
$$\Pi_{\ast}^{\nabla} = G^{-1}B \qquad (3.14)$$
设
\begin{equation*}
\Pi^{\nabla} \varphi_i = \sum_{j=1}^{N^{dof}}\pi_i^j \varphi_j, \quad i = 1,...,N^{dof} \qquad (3.15)
\end{equation*}

其中 $$ \pi_i^j = dof_j(\Pi^{\nabla}\varphi_i) $$

从公式(3.13)和(3.15)，可得
$$\Pi^{\nabla} \varphi_i = \sum_{\alpha=1}^{n_k}s_i^{\alpha}\sum_{j=1}^{N^{dof}}dof_j(m_{\alpha})\varphi_j$$
因此
$$\pi_i^j = \sum_{\alpha=1}^{n_k}s_i^{\alpha}dof_j(m_{\alpha}) \qquad (3.16)$$

为了用矩阵表示公式(3.16)，定义$N^{dof}\times n_k$维矩阵$D$
 $$D_{i\alpha} := dof_i(m_{\alpha}),\quad \alpha = 2,..,n_k$$
也就是
 $$D = \left[ \begin{array}{cccc}
dof_1(m_1) & dof_1(m_2) & \cdots & dpf_1(m_{n_k})\\
dof_2(m_1) & dof_2(m_2) & \cdots & dpf_2(m_{n_k})\\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
dof_{N^{dof}}(m_1) & dof_{N^{dof}}(m_2) & \cdots & dof_{N^{dof}}(m_{n_k})\\
\end{array} \right] \qquad (3.17)$$

方程(3.17)
$$\pi_i^j = \sum_{\alpha=1}^{n_k}(G^{-1}B)_{\alpha i}D_{j \alpha}=(DG^{-1}B)_{ji}$$

因此，算子$\Pi^{\nabla}:V_k(E) \to V_k(E)$在标准基(2.2)的矩阵表达$\mathbf{\Pi}^{\nabla}$ 满足
$$\Pi^{\nabla} = D G^{-1} B = D \Pi_{\ast}^{\nabla} \qquad (3.19)$$

注解3.3 $$G=BD \qquad (3.20)$$

---

### 3.3 构造单元刚度矩阵
计算在多边形$E$上的虚单元刚度矩阵$K_{E}^h$

利用投影算子$\Pi^{\nabla}$，
$$ \varphi_i = \Pi^{\nabla} \varphi_i + (I-\Pi^{\nabla})\varphi_i$$
把上式代入公式(3.1)中可得，
$$(K_{E})_{i j} = (\nabla \Pi^{\nabla} \varphi_i, \nabla \Pi^{\nabla} \varphi_j)_{0,E} + (\nabla(I-\Pi^{\nabla})\varphi_i,\nabla(I-\Pi^{\nabla})\varphi_j)_{0,E}\\+ (\nabla \Pi^{\nabla} \varphi_i,\nabla(I-\Pi^{\nabla})\varphi_j)_{0,E}+(\nabla(I-\Pi^{\nabla})\varphi_i,\nabla \Pi^{\nabla} \varphi_j)_{0,E}$$

由投影算子$\Pi^{\nabla}$的定义可知，后两项为0，所以
$$(K_{E})_{i j} = (\nabla \Pi^{\nabla} \varphi_i, \nabla \Pi^{\nabla} \varphi_j)_{0,E} + (\nabla(I-\Pi^{\nabla})\varphi_i,\nabla(I-\Pi^{\nabla})\varphi_j)_{0,E}\qquad (3.21)$$

第1项确保一致性，可以精确计算；而第2项确保稳定性，可以近似求解。从文献5中可知
$$(\nabla(I-\Pi^{\nabla})\varphi_i,\nabla(I-\Pi^{\nabla})\varphi_j)_{0,E} = \sum_{r=1}^{N^{dof}} dof_r((I-\Pi^{\nabla})\varphi_i)dof_r((I-\Pi^{\nabla})\varphi_j)$$

所以
\begin{aligned}
(K_{E})_{i j} &= (\nabla \Pi^{\nabla} \varphi_i, \nabla \Pi^{\nabla} \varphi_j)_{0,E} \\
& + \sum_{r=1}^{N^{dof}} dof_r((I-\Pi^{\nabla})\varphi_i)dof_r((I-\Pi^{\nabla})\varphi_j)\qquad (3.22)
\end{aligned}

从公式(3.13)可知
\begin{aligned}
(\nabla \Pi^{\nabla} \varphi_i, \nabla \Pi^{\nabla} \varphi_j)_{0,E} 
&=  \sum_{\alpha=1}^{n_k}\sum_{\beta=1}^{n_k}s_i^{\alpha}s_j^{\beta}(\nabla m_{\alpha},\nabla m_{\beta})_{0,E} \\
&= \sum_{\alpha=1}^{n_k}\sum_{\beta=1}^{n_k}(\Pi_{\ast})_{\alpha i}(\Pi_{\ast})_{\beta j}\tilde{G}_{\alpha \beta} \\
&= [(\Pi_{\ast})^T\tilde{G}(\Pi_{\ast})]_{i,j}
\end{aligned} 其中$\tilde{G}$的第一行元素都为0，其它元素与$G$保持一致，$\Pi_{\ast}$见公式(3.15)。

从上面的计算可以得出
$$dof_r((I-\Pi^{\nabla})\varphi_j) = [(I-\Pi^{\nabla})^T]_{ir}$$

可得
$$\sum_{r=1}^{N^{dof}}dof_r((I-\Pi^{\nabla})\varphi_i)dof_r((I-\Pi^{\nabla})\varphi_j) = [(I-\Pi^{\nabla})^T(I-\Pi^{\nabla})]_{ij} \qquad (3.24)$$

最后可得单元刚度矩阵的矩阵表达为：
$$K_E^h = (\Pi_{\ast}^{\nabla})^T\tilde{G}(\Pi_{\ast}^{\nabla}) + (I-\Pi^{\nabla})^T(I-\Pi^{\nabla})$$

---

### 3.4 k = 1时的情况

当k=1时，容易给出$\Pi^{\nabla} v_h$的公式。因为1次多项式的梯度为常向量，方程(3.2)可化为
$$|E| \nabla p_1 \cdot \nabla(\Pi^{\nabla}v_h) = \nabla p_1 \cdot \int_E \nabla v_h \qquad (3.26)$$
通过取$p_1 = x_1,p_1 =x_2$，方程(3.26)等价于
\begin{aligned} 
g(v_h) := \nabla(\Pi^{\nabla} v_h) = \frac{1}{|E|} \int_E \nabla v_h \qquad(3.27)
\end{aligned}
因此
\begin{aligned} 
\Pi^{\nabla} v_h = xg(v_h) + c \qquad (3.28)
\end{aligned}
这里，$c$是取决于$v_h$的常量函数。

有了表达式(3.28)，我们可以计算出公式(3.22)中的一致项。

由定义(3.27)，方程(3.23)变为
\begin{aligned}
(\nabla\Pi^{\nabla} \varphi_i,\nabla\Pi^{\nabla} \varphi_j)_{0,E}=|E|g(\varphi_i)g(\varphi_j)
\end{aligned}

因为 $\varphi_i$ 在每条边上都是线性的，容易知道
$$|E|g(\varphi_i) \equiv \int_E \nabla \varphi_i = \frac{1}{2} (|e_{i-1}| \mathbf{n}_{i-1} + |e_i| \mathbf{n}_i) = \frac{1}{2} \mathbf{d}_i^\perp \qquad (3.29)$$ 其中，符号 $\perp$ 表示逆时针旋转 $90^\circ$，$$\mathbf{d}_i = V_{i-1}-V_{i+1}$$

$$\mathbf{d}_i^{\perp}=\begin{pmatrix}0&-1\\1&1\end{pmatrix}\mathbf{d}_i$$

因此
$$(\nabla\Pi^{\nabla} \varphi_i,\nabla\Pi^{\nabla} \varphi_j)_{0,E} = \frac{1}{4|E|} \mathbf{d}_i^\perp \cdot \mathbf{d}_j^\perp = \frac{1}{4|E|} \mathbf{d}_i \cdot \mathbf{d}_j$$

为了获得公式(3.22)中的稳定项，需要计算$\Pi^{\nabla}\varphi_i$的自由度，在k=1时只需$\Pi^{\nabla}\varphi_i$在多边形$E$顶点处的值。首先，需要知道(3.28)中的常量$c$。从(3.3)可得
$$P_0(\Pi^{\nabla}v_h) \equiv P_0(x) \cdot g(v_h) + P_0c = P_0 v_h \qquad (3.30)$$

明显有 $P_0c=c$，回顾方程(3.4a)，定义$\bar{V}，\bar{v}_h$为结点中心的坐标和$v_h$的平均结点值。
\begin{aligned}
\bar{V} &:= P_0(x) = \frac{1}{N^V} \sum_{i=1}^{N^V}V_i\\
\bar{v}_h &:= P_0v_h = \frac{1}{N^V}\sum_{i=1}^{N^V}v_h(V_i)
\end{aligned}
从(3.30)可以推出
$$c= P_0 v_h - P_0(x) \cdot g(v_h) =\bar{v}_h - \bar{V}\cdot g(v_h)$$
代入(3.28)，可得
$$\Pi^{\nabla}v_h = (x-\bar{V}) \cdot g(v_h) + \bar{v}_h$$
用$\varphi_i$代替$v_h$，代入上式，在利用(3.29)，可以得到
$$\Pi^{\nabla}v_h = \frac{1}{2|E|} (x-\bar{V})\cdot \mathbf{d}_i^\perp + \frac{1}{N^V} $$

因此
$$ (\Pi^{\nabla})_{ri} = dof_r(\Pi^{\nabla} \varphi_i) = (\Pi^{\nabla} \varphi_i)(V_r) =  \frac{1}{2|E|} (V_r-\bar{V})\cdot\mathbf{d}_i^\perp + \frac{1}{N^V} \qquad (3.31)$$
导出
$$ (I-\Pi^{\nabla})_{ri} = dof_r(I-\Pi^{\nabla} \varphi_i) = (\delta_{ir} - \frac{1}{N^V})- \frac{1}{2|E|} (V_r-\bar{V})\cdot \mathbf{d}_i^\perp \qquad (3.32)$$

---

##4. VEM算法

下面将以$k=1$为例，对VEM算法进行说明.

当$k=1$时, $N^{dof}=N^V$, 单项式空间$\mathcal{M}_k$中
\begin{align*}
m_1&=1 & \nabla m_1 &= 0\\
m_2&=\frac{x-x_E}{h_E} & \nabla m_2&=\frac{1}{h_E}\\
m_3&=\frac{y-y_E}{h_E} & \nabla m_3&=\frac{1}{h_E}
\end{align*}

由上文可知，计算单元刚度矩阵可转换为计算$G,B$和$D$.

由于$X_E$为$E$的质心.
\begin{align*}
P_0m_1&=1\\
P_0m_2&=\frac{1}{N^V}\sum\limits_{i=1}^{N^V}m_2(V_i)\\
&=\frac{1}{N^V}\sum\limits_{i=1}^{N^V}\frac{x_i-x_E}{h_E}\\
&=\frac{1}{h_E}(\frac{1}{N^V}\sum\limits_{i=1}^{N^V}x_i-\frac{1}{N^V}\sum\limits_{i=1}^{N^V}x_E)\\
&=\frac{1}{h_E}(\frac{1}{N^V}\sum\limits_{i=1}^{N^V}x_i-x_E)=0\\
P_0m_3&=\frac{1}{N^V}\sum\limits_{i=1}^{N^V}m_3(V_i)\\
&=\frac{1}{N^V}\sum\limits_{i=1}^{N^V}\frac{y_i-y_E}{h_E}=0\\
\end{align*}

又
\begin{align*}
(\nabla m_2,\nabla m_2)_{0,E}&=\int_E (\frac{1}{h_E}\cdot\frac{1}{h_E}+0\cdot0)dxdy=\frac{|E|}{h_E^2}\\
(\nabla m_2,\nabla m_3)_{0,E}&=(\nabla m_2,\nabla m_3)_{0,E}\\
&=\int_E (\frac{1}{h_E}\cdot0+0\cdot\frac{1}{h_E})dxdy=0\\
(\nabla m_3,\nabla m_3)_{0,E}&=\int_E (0\cdot0+\frac{1}{h_E}\cdot\frac{1}{h_E})dxdy=\frac{|E|}{h_E^2}\\
\end{align*}

所以：
\begin{align*}
G&= \left[\begin{array}{ccc}
P_0m_1 & P_0m_2 &P_0m_{3} \\
0 & (\nabla m_2,\nabla m_2)_{0,E}& (\nabla m_2,\nabla m_{3})_{0,E} \\
0& (\nabla m_{3},\nabla m_2)_{0,E}  & (\nabla m_{3},\nabla m_{3})_{0,E}
\end{array}\right]\\
&= \left[\begin{array}{ccc}
1 & 0 & 0 \\
0 & \frac{|E|}{h_E^2}& 0 \\
0& 0  & \frac{|E|}{h_E^2}
\end{array}\right]
\end{align*}

接下来计算$B$
由于$m_1,m_2,m_3$为线性元，所以$\nabla m_1=\nabla m_2=\nabla m_3=0$，则

\begin{align*}
B&=\left[\begin{array}{ccc}
P_0\varphi_1 & \cdots & P_0\varphi_{N^{dof}}\\
(\nabla m_2,\nabla \varphi_1)_{0,E}  & \cdots & (\nabla m_2,\nabla \varphi_{N^{dof}})_{0,E} \\
(\nabla m_{3},\nabla \varphi_1)_{0,E} & \cdots & (\nabla m_{3},\nabla \varphi_{N^{dof}})_{0,E} 
\end{array} \right]\\
&=\left[\begin{array}{ccc}
P_0\varphi_1 & \cdots & P_0\varphi_{N^{dof}}\\
(\Delta m_2, \varphi_1)_{0,E}+( \frac{\partial m_2}{ \partial \mathbf{n}},\varphi_1)_{\partial E}  & \cdots & (\Delta m_2, \varphi_1)_{0,E}+(\frac{\partial m_2}{ \partial \mathbf{n}},\varphi_{N^{dof}})_{\partial E}  \\
(\Delta m_3, \varphi_1)_{0,E}+(\frac{\partial m_3}{ \partial \mathbf{n}},\varphi_1)_{\partial E}  & \cdots & (\Delta m_3, \varphi_1)_{0,E}+(\frac{\partial m_3}{ \partial \mathbf{n}},\varphi_{N^{dof}})_{\partial E}
\end{array} \right]\\
&=\left[\begin{array}{ccc}
P_0\varphi_1 & \cdots & P_0\varphi_{N^{dof}}\\
(\frac{\partial m_2}{ \partial \mathbf{n}},\varphi_1)_{\partial E}  & \cdots & (\frac{\partial m_2}{ \partial \mathbf{n}},\varphi_{N^{dof}})_{\partial E}  \\
(\frac{\partial m_3}{ \partial \mathbf{n}},\varphi_1)_{\partial E}  & \cdots & (\frac{\partial m_2}{ \partial \mathbf{n}},\varphi_{N^{dof}})_{\partial E}
\end{array} \right]
\end{align*}

由于
\begin{align*}
P_0\varphi_j&=\frac{1}{N^V}\sum\limits_{i=1}^{N^V}\varphi_j(V_i)=\frac{1}{N^V}\\
(\frac{\partial m_2}{ \partial \mathbf{n}},\varphi_j)_{\partial E}&=\int_{\partial E}\frac{\partial m_2}{ \partial \mathbf{n}}\, \varphi_j\\
&=\int_{\partial E} \nabla m_2 \cdot \mathbf{n}\, \varphi_j\\
&=\frac{1}{h_E} \int_{\partial E} n_x\, \varphi_j\\
&=\frac{1}{2h_E}d_{j,x}^{\perp}\\
(\frac{\partial m_3}{ \partial \mathbf{n}},\varphi_j)_{\partial E}&=\int_{\partial E}\frac{\partial m_3}{ \partial \mathbf{n}}\, \varphi_j\\
&=\int_{\partial E} \nabla m_3 \cdot \mathbf{n}\, \varphi_j\\
&=\frac{1}{h_E} \int_{\partial E} n_y\, \varphi_j\\
&=\frac{1}{2h_E}d_{j,y}^{\perp}\\
\end{align*}

其中$\mathbf{n}=(n_x,n_y)^T,\mathbf{d}_j^{\perp}=(d_{j,x}^{\perp},d_{j,y}^{\perp})^T$

从而
\begin{align*}
B&=\left[\begin{array}{ccc}
\frac{1}{N^{V}} & \cdots & \frac{1}{N^{V}}\\
\frac{1}{2h_E}d_{1,x}^{\perp} & \cdots & \frac{1}{2h_E}d_{N^{V},x}^{\perp} \\
\frac{1}{2h_E}d_{1,y}^{\perp} & \cdots &\frac{1}{2h_E}d_{N^{V},y}^{\perp} 
\end{array} \right]
\end{align*}

再计算$D$.
由于$dof_i(m_j)=m_j(V_i)$, 则

\begin{align*}
D&=\left[ \begin{array}{cccc}
dof_1(m_1) & dof_1(m_2) &  dof_1(m_{3})\\
dof_2(m_1) & dof_2(m_2) &  dof_2(m_{3})\\
\vdots&\vdots&\vdots\\
dof_{N^{V}}(m_1) & dof_{N^{V}}(m_2) & dof_{N^{V}}(m_{3})\\
\end{array} \right]\\
&=\left[ \begin{array}{cccc}
1 & \frac{x_1-x_E}{h_E} &  \frac{y_1-y_E}{h_E}\\
1 & \frac{x_2-x_E}{h_E} &  \frac{y_2-y_E}{h_E}\\
\vdots&\vdots&\vdots\\
1 & \frac{x_{N^{dof}}-x_E}{h_E} & \frac{y_{N^{dof}}-y_E}{h_E}\\
\end{array} \right] 
\end{align*}




---

## 附录

---

### $P_k(\mathcal{D})$的维度

如果$\mathcal{D} \in \mathbb{R}^2$，即$n=2$。
由$(x+y)^k=C_k^0x^0y^k+C_k^1x^1y^{k-1}+\cdots+C_k^kx^ky^0$，可得作为空间$P_k(\mathcal{D})$的基的$k$次单项式有$k+1$项，所以
$$n_k:=dimP_k(\mathcal{D})= 1+2+\cdots+(k+1)=\frac{(k+1)(k+2)}{2}$$

如果$\mathcal{D} \in \mathbb{R}^3$，即$n=3$。
由$(x+y+z)^k = C_k^0x^0(y+z)^k+C_k^1x^1(y+z)^{k-1}+\cdots+C_k^kx^k(y+z)^0$
所以可作为空间$P_k(\mathcal{D})$的基的$k$次单项式有$(k+1)+k+\cdots+1$项即$\frac{(k+2)(k+1)}{2}$项。
从而
\begin{aligned}
v_k &:=dimP_k(\mathcal{D})\\
& = \frac{(0+2)(0+1)}{2}+\frac{(1+2)(1+1)}{2}+\cdots+\frac{(k+2)(k+1)}{2}\\
& = \frac{1}{2}[(1^2+2^2+\cdots+k^2)+3(1+2+\cdots+k)+2(k+1)] \\
& = \frac{1}{2}[ \frac{k(k+1)(2k+1)}{6} + 3 \frac{k(k+1)}{2} +2(k+1)] \\
& = \frac{k+1}{12}[ k(2k+1) + 9 k + 12]\\
& = \frac{k+1}{12}( 2k^2 + 10 k + 12)\\
& = \frac{(k+1)(k+2)(k+3)}{6} 
\end{aligned}
类似可推测 $dim P_k(\mathcal{D}) = C_{k+n}^n$，其中$n$为维度，$k$为次数。

---

### Gauss_Lobatto 积分

设$f(x)\in C^{n-2}[-1,1]$，
\begin{aligned}
\int_{-1}^1 f(x) dx & = w_1 f(-1) + w_n f(1) + \sum_{i=2}  w_i f(x_i) + E(f)\\
& x_i : P_{n-1}^\prime (x_i) = 0 \\
& w_1 = w_n = \frac{2}{n(n-1)}\\
& w_i = \frac{2}{n(n-1)(P_{n-1}(x_i))^2}\\
& E(f) = \frac{-n(n-1)^3 2^{2n-1}[(n-2)!]^4}{(2n-1)[(2n-2)!]^3}f^{(2n-2)}(\varepsilon)\\
& \varepsilon :  -1 < \varepsilon < 1
\end{aligned}
其中$P_{n-1}$是$n-1$次Legendre 多项式，$x_i$是$P_{n-1}^\prime (x)$第$i-1$个零点。

---

###验证(3.12)

\begin{aligned}
\because \int_E div(v_h \nabla m_{\alpha}) &= \int_E \Delta v_h div(\nabla m_{\alpha}) + \int_E \nabla v_h \nabla m_{\alpha} \\
& = \int_E \Delta m_{\alpha} v_h + (\nabla m_{\alpha},\nabla v_h)_{0,E}\\
 \int_E div(v_h \nabla m_{\alpha}) &= \int_{\partial E} v_h \nabla m_{\alpha} \cdot \mathbf{n} \\
 &= \int_{\partial E} \frac{\partial m_{\alpha}}{\partial \mathbf{n}} v_h \\
\therefore
(\nabla m_{\alpha},\nabla v_h)_{0,E} &= - \int_E \Delta m_{\alpha} v_h + \int_{\partial E} \frac{\partial m_{\alpha}}{\partial \mathbf{n}} v_h
\end{aligned}

---

###验证(3.20)

当 $ \alpha = 1 $ 时
\begin{aligned}
\sum_{i=1}^{N^{dof}} B_{1i}D_{i\beta} &= \sum_{i=1}^{N^{dof}} P_0 \varphi_i dof_i(m_{\beta})\\
& = P_0(\sum_{i=1}^{N^{dof}} dof_i(m_{\beta}) \varphi_i) \\
&= P_0(m_{\beta}) = G_{1\beta}
\end{aligned}
当 $ \alpha \ge 2 $时
\begin{aligned}
\sum_{i=1}^{N^{dof}} B_{\alpha i}D_{i \beta} &= \sum_{i=1}^{N^{dof}} (\nabla m_{\alpha}, \nabla \varphi_i)_{0,E}  dof_i(m_{\beta}) \\
& = (\nabla m_{\alpha},\nabla(\sum_{i=1}^{N^{dof}} dof_i(m_{\beta}) \varphi_i))_{0,E} \\
&= (\nabla m_{\alpha}, \nabla m_{\beta}) = G_{\alpha \beta}
\end{aligned}

所以 $G=BD$

---

###验证(3.29)

记$V=(x,y)^T$为多边形边界上任意一点，$V_i$为多边形顶点, $e_i$为$V_{i}V_{i+1}$, $\mathbf{n}_i$为边$e_i$上的单位外法向量.

令$V=(1-t)V_i+tV_{i+1}$, 则
\begin{aligned}
x(t)&=(1-t)x_i+tx_{i+1}\\
y(t)&=(1-t)y_i+ty_{i+1}\\
x^{\prime}(t)&=x_{i+1}-x_i\\
y^{\prime}(t)&=y_{i+1}-y_i
\end{aligned}

记$\tilde\varphi_i(t)=\varphi_i(V)$,  由于$\varphi_i$在边界上为线性多项式, 且 $$\varphi_i(V_i)=1,\varphi_i(V_j)=0(j\neq i)$$

则可设
$$\tilde\varphi_i(t)=at+b$$

\begin{aligned}
\tilde\varphi_i(0)&=\varphi_i(V_i), \text{即}\,b=1\\
\tilde\varphi_i(1)&=\varphi_i(V_{i+1}), \text{即}\, a+b=0\\
\text{则}\,\tilde\varphi_i(t)&=1-t
\end{aligned}

从而
\begin{aligned}
\int_{e_i}\varphi_i&=\int_{0}^1\tilde\varphi_i(t)\sqrt{[x^{\prime}(t)]^2+[y^{\prime}(t)]^2}dt\\
&=\int_{0}^1\tilde\varphi_i(t)\sqrt{(x_{i+1}-x_i)^2+(y_{i+1}-y_i)^2}dt\\
&=|e_i|\int_{0}^1\tilde\varphi_i(t)dt\\
&=|e_i|\int_{0}^1(1-t)dt\\
&=\frac{1}{2}|e_i|
\end{aligned}

类似可得
$$\int_{e_{i-1}}\varphi_i=\frac{1}{2}|e_{i-1}|$$

从而
\begin{aligned}
|E|g(\varphi_i) &= \int_E \nabla \varphi_i \\
&=  \left(\begin{array}{c}
\int_E\frac{\partial \varphi_i}{\partial x}\\
\int_E\frac{\partial \varphi_i}{\partial y}
\end{array}\right) \\
&=  \left(\begin{array}{c}
\int_E div\left(\begin{array}{c}
\varphi_i\\
0
\end{array}\right)\\
\int_E div\left(\begin{array}{c}
0\\
\varphi_i
\end{array}\right)
\end{array}\right) \\
&=  \left(\begin{array}{c}
\int_{\partial E} \left(\begin{array}{c}
\varphi_i\\
0
\end{array}\right)\cdot \mathbf{n}\\
\int_{\partial E} \left(\begin{array}{c}
0\\
\varphi_i
\end{array}\right)\cdot \mathbf{n}
\end{array}\right) \\
&=  \left(\begin{array}{c}
\int_{\partial E}
\varphi_i n_x\\
\int_{\partial E}
\varphi_i n_y
\end{array}\right) \\
&=\int_{\partial E}\varphi_i \mathbf{n}\\
&=\int_{e_{i-1}}\varphi_i \mathbf{n_{i-1}}+\int_{e_{i}}\varphi_i \mathbf{n_{i}}\\
&=\frac{1}{2}(|e_{i-1}| \mathbf{n_{i-1}}+|e_{i}| \mathbf{n_{i}})\\
\end{aligned}

其中$\mathbf{n}$为$\partial E$上的单位外法向量


---

## 文献引用

---

[1] L. Beirão da Veiga, F. Brezzi, L.D. Marini, A. Russo: The hitchhiker guide to the Virtual Element Method, Math. Models Methods Appl. Sci. 24 (2014), 1541-1573.

---
